最喪不是瘟疫 - 畢明

最喪不是瘟疫 - 畢明

南韓，在搶購口罩。日本，在搶廁紙。意大利，在搶意大利粉。連紐西蘭，剛有了第一單武漢肺炎確疹，超市也湧現了排隊人龍在panic buying。

預計在家的時間多了，添置些必需的食用物品，合理，但一些人的食相和搶奪量，太可怕。

香港，盲搶炎感染過消毒水、米和廁紙，食人魚掠奪一輪過後，現在一切差不多回復正常。新加坡貿工部部長陳振聲，笑香港人搶口罩囤積物資，揶揄香港人的表現「低能」（idiot），強調新加坡人不能令自己變得像香港人那麼「醜怪」（disgraceful）。

其實新加坡人不僅搶糧食，也爭相喪買杯麵和廁紙，和他眼中的「港式失態」沒有兩樣，有新加坡人直情囤了足三個月用量的物資。

亂世中、瘟疫時，超市有恐慌性購買，股市有恐慌性拋售，失態無分國界。

物資沒有短缺，理智卻出現饑荒。

未真亂，已先慌。基於一種餓過飢的生存自保，一種不必要的你死我亡。

喪在瘟疫蔓延時，排遣一下，應節一下，要看的電影，不是Contagion《世紀戰疫》，不是喪屍片World War Z《地球末日戰》，是今年最Cult的《饑餓鬥室》。

應棍到你唔信，勇奪多倫多電影節瘋狂午夜場「觀眾喜愛大獎」不無原因。電影正是關於盲搶、自私、共享有餘，相爭不足。

西班牙出品，反烏托邦的鬥室設計，垂直的三百多層地獄。每層，一個監房，一對囚犯，共處一室，待一段你不知多久的時間。忽然有天睡醒，你們被換了囚室，可以上了高層，可以貶入低層，幾時上流突然下流，完全隨機無跡可尋。確保你浸沒在不安與恐懼之中。

高層和低層囚牢，分別可大了。密室遊戲規則是，食物每天由中央平台直通傳送，從0層開始由上而下，逐層停，僅兩分鐘，送餐到第一至第三百幾層地獄囚室。食物總量，就平台上那麼多，上層人食剩的，才輪到下一層吃，中途不會添加。在0樓時，餸菜豐盛華麗舖陳，平台如帝王式酒池肉林。從來，上層的人不愁，吃夠、吃剩，才到下層。

問題是你被囚在多低下的絕望裏。中層，還好，夠飽，有時還有酒有餚，越下層，殘羹狼藉再狼藉，餓狗搶吃再搶吃，活在低低層，降下的食物平台來到，空的，吃光了，廚餘都沒有，你要活，就得吃掉你的室友，生吞活剝。

你不吃人人吃你，弱肉強食，不適者也得生存，你逃不出，上不去，可以乘坐食物平台往下層走，但食物祇會越低越少。活過在下層，你知有多可怕，餓久必瘋，忍不住必相殘，到你在上層，便濫食狂吞，因為你不知自己幾時又跌落低層。

道理和寓意赤裸，也血淋淋，警世到心寒三日。

有上層的人想到，每層人吃自己的一份之前，都先留兩份吃的給下一層，那就每一個下層，都不匱乏了。她自己先不濫吃，又為下面的人着想，是足夠的。邊個肯聽，點解要？一兩層肯，如何300多層的人都肯共享、肯不爭？

有人想到，也要有人執行，夠能力維持新秩序，更要有人犧牲。

廚房，可能是上帝，可能是天地，確保了資源足夠養活所有人。三百多層監獄，是人間，有人被迫投胎，有人自願降世受苦，然而遊戲規則是不公平的。問題是，要打爆個game，先要打爆自私和恐懼兩大人性。你肯、你敢、你有本事，會發現最低層的，是無力保護自己的孩童。你可以做的，是在上時、在你優先時，造一個更好的世界給他們來過活。

信奉弱肉強食，無異於信奉殺子絕幼。孩子一定比大人弱小。

信奉掠奪賺盡自保自肥，無異於信奉扼殺將來。將來的禍，一定是現在害的。

地球總是前人毀掉，由後人收爛攤。虎毒不吃兒，人不窮也食子。就因為自私、求存。

西班牙名畫家Francisco Goya的名作《Saturn Devouring His Son》，以暴露西方「食子文化」馳名於世，古羅馬神祇Saturn怕兒子奪權篡位，壯志飢餐兒子血肉；其實畫家Peter Paul Rubens比他更早畫下殺子的Saturn傳世警世，不過Goya筆下的父親更猙獰可怕，不獨是中國才《滿城盡帶黃金甲》殺子之弱肉，來做生存的強者。

病毒靠什麼生存？人性的自私。

改變世界，先要殺的病毒，是自私，和恐懼。人類是被自己的行為殺死，殺死自己的將來的。

人類物質文明，從原始野人時期，發展至今進步驚人，可憐是精神文明還停留在野獸求生式原始。生存總是比正直強大又野蠻，能攻破之日，人類就打爆機了。

最記得有位意大利伯伯對於武肺瘟疫下意粉被清空，反應是：「二次世界大戰時都冇咁喪啦！ Mamma mia！」

IG：budmingbudming
FB專頁：

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

world war z 入面嘅北韓

大家快啲上Twitter幫手！
運動未完架！只係你唔夠投入！
去 tg @TwitterHelpBot 入 /task2 拎任務
RT + LIKE + COMMENT
多你一個好多！

到底大家撐唔撐港台